%@P:exocorcp
On considère trois récipients notés ${\cal S}_1$, ${\cal S}_2$ et
${\cal S}_3$.\par Le premier, ${\cal S}_1$, est une sphère de rayon
5~cm. Le second, ${\cal S}_2$, est un cylindre dont la base a un
rayon égal à 5~cm et dont la hauteur mesure 7~cm. Le troisième,
${\cal S}_3$, est un cône de révolution dont la base a un rayon égal à
5~cm et dont la hauteur mesure 15~cm.
\begin{myenumerate}
\item Quel récipient possède le plus grand volume ? le plus petit
volume ? Justifier votre réponse.
\item Quelle est la hauteur $h$ du cylindre ${\cal S}_4$, dont la base
a pour rayon 5~cm sachant que ${\cal S}_4$ possède un volume double
de celui de ${\cal S}_1$ ?
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item
    \[\Eqalign{
{\cal V}_{{ \cal S}_1}&=\frac43\times\pi\times5^3\kern1cm&{\cal V}_{{ \cal S}_2}&=\pi\times5^2\times7\kern1cm&{\cal V}_{{ \cal S}_3}&=\frac13\times\pi\times5^2\times15\cr
{\cal V}_{{ \cal S}_1}&=\frac43\times\pi\times125\kern1cm&{\cal V}_{{ \cal S}_2}&=\pi\times25\times7\kern1cm&{\cal V}_{{ \cal S}_3}&=\frac13\times\pi\times25\times15\cr
{\cal V}_{{ \cal S}_1}&=\frac{500}3\times\pi~\mbox{cm}^3\kern1cm&{\cal V}_{{ \cal S}_2}&=175\pi~\mbox{cm}^3\kern1cm&{\cal V}_{{ \cal S}_3}&=125\pi~\mbox{cm}^3\cr
}\]
Le volume le plus grand est celui de ${\cal S}_2$ et le plus petit est celui de ${\cal S}_3$.
\item On sait que ${\cal V}_{{\cal S}_4}=2\times{\cal V}_{{\cal S}_1}=\dfrac{1\,000}3\pi$ et que ${\cal V}_{{\cal S}_4}=\pi\times5^2\times h$. Donc
\[\Eqalign{
\dfrac{1\,000}3\pi&=\pi\times5^2\times h\cr
\dfrac{1\,000}3&=25\times h\cr
\dfrac{\dfrac{1\,000}3}{25}&=h\cr
\dfrac{1\,000}3\times\frac1{25}&=h\cr
\frac{40}3&=h\cr
}\]
La hauteur $h$ recherchée est égale à $\dfrac{40}3$~cm.
\end{myenumerate}